<resources>
    <string name="app_name">Menu</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="uvodniTekst">\nKonačni automat je diskretni matematički model koji se sastoji od konačnog broja stanja, prijelaza između tih stanja, i akcija koje obavlja.</string>
    <string name="uvodOAutomatima">\nUvod\n\nRad mnogih tehničkih sistema može se opisati nekim konačnim skupom mogućih stanja, pri čemu su prijelazi sistema iz postojećeg u neko novo stanje rezultat reakcije na neke vanjske dogadaje. Imajući u vidu prethodno rečeno, možemo reći da je teorija konačnih automata vrlo važna sa aspekta projektiranja mnogih tehničkih sistema. Prednost modeliranja sistema konačnim brojem stanja ogleda se u mogućnosti realizacije sistema pomoću konačnih resursa. Isto tako, konačni automati imaju svoju ulogu i u modeliranju netehničkih sistema iz različitih područja ljudske djelatnosti kao što su: biologija, medicina, psihologija itd.</string>
<string name="definicijaDKA">1. Deﬁnicija determinističkog konačnog automata \n\nOsnovni model konačnnog automata je deterministički konačni automat (DKA). U svakom koraku konačni automat je u jednom od stanja, pri čemu je broj mogućih stanja konačan. Deﬁnicija \n Deterministički konačni automat M formalno je deﬁniran sljedećom 5-orkom:\n\n M = (Q,Σ,δ,q0,F), gdje je: \n\n• Q konačan skup stanja; \n• Σ konačan skup ulaznih simbola; \n• δ funkcija prijelaza Q×Σ → Q; \n• q0 početno stanje, q0 ∈ Q; \n• F skup prihvatljivih stanja, F ∈ Q. \n\nFunkcija prijelaza δ deﬁnira novo stanje q na temelju trenutnog stanja p i čitanja ulaznog simbola a:
q = δ(p,a).\nFunkcije prijelaza se mogu opisati tabelarno ili pomoću dijagrama. Na dijagramima se obično stanja prikazuju kružićima, dok se prijelazi prikazuju usmjerenim linijama koje su označene pročitanim ulaznim simbolom.
\nNa slici ispod je ilustriran prijelaz iz stanja p u stanje q, za pročitani ulazni simbol a.</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="konacniAutomati">       \n     Konačni automati
\n\nKonačni automat je apstraktni matematički model mašine koja obavlja izračunavanje na
temelju nekog ulaza. Mašina se može nalaziti u jednom od konačno mnogo mogućih
stanja, pri cemu se izračunavanje obavlja koristeći niz prijelaza iz jednog u neko drugo
ili ponekad isto stanje.
    \nModel konačnog automata je prikazan na slici ispod. Na ulaznoj traci se nalazi niz
simbola iz alfabeta Σ. Prije nego konačni automat primi neku ulaz, on se nalazi u
tzv. početnom stanju . Upravljačka jedinica se nalazi u jednom od konačnog broja
stanja, te pomoću glave za čitanje upravljačka jedinica čita simbole sa ulazne trake.
\nGlava za čitanje se pri radu konačnog automata pomjera udesno i može samo čitati
simbole sa ulazne trake, ali ih ne može pisati. Upravljačka jedinica pamti samo stanje
u kojem se automat trenutno nalazi. Kada upravljačka jedinica u nekom stanju q
procita ulazni simbol a, tada promijeni trenutno stanje u novo stanje δ(q, a) i pomjeri
glavu za čitanje za jedno mjesto udesno. Ako je novo stanje prihvatljivo , konačni
automat prihvaća do tada pročitani podniz simbola, ne uključujući simbol na kojem
je postavljena glava za čitanje. \nUsuprotnom, ako novo stanje nije prihvatljivo, konačni
automat ne prihvaća do tada pročitani podniz simbola. Kada se glava za čitanje pomjeri
iza krajnjeg desnog simbola, niz simbola koji se nalazi na traci se prihvaća ili ne prihvaća.
    \nDrugim riječima, model konačnog automata predstavlja model računarstva koji kao
rezultat može generirati samo dva izlaza: ”da” ili ”ne”.</string>
    <string name="definicije">Čitanjem simbola sa ulazne trake konačni automat svoj rad nastavlja mijenjajući trenutno stanje u skladu s
 funkcijom prijelaza. Slijeđenjem usmjerenih linija označenih simbolima sa ulazne trake možemo na dijagramu
pratiti proces izračunavanja.

\n\nDeﬁnicija 2.2. \nNeka je zadat neki konačni automat M = (Q,Σ,δ,q0,F). Deﬁniramo proširenu funkciju prijelaza δ∗
δ∗ : Q×Σ∗ → Q, na sljedeći način: \n1. δ∗(q,ε ) = q, za svakiq∈ Q; \n2. za bilo koje stanje q ∈ Q,
za bilo koji niz ulaznih simbola w ∈ Σ∗ i za bilo koji ulazni simbol a∈ Σ,vrijedi: \nδ∗(q,wa) = δ(δ∗(q,w),a).

\n\nDeﬁnicija 2.3. \nNeka je zadan deterministički konačni automat M = (Q,Σ,δ,q0,F),kao i ulazni niz simbola
w∈ Σ∗. Kažemo da automat M prihvaća ulazni niz simbola w, ako vrijedi: δ∗(q0,w)∈ F. \nUsuprotnom, ako vrijedi:
 δ∗(q0,w)  F, tada kažemo da automat M ne prihvaća riječ w. Jezik kojeg prihvaća automat M je sljedeći skup:
 L(M) = {w∈ Σ∗|δ∗(q0,w)∈ F}. Ako je L jezik nad alfabetom Σ,automat M prihvaća jezik L ako i samo ako je L = L(M).


\n\nDeﬁnicija3.2. \nNedeterministički konačni automat(NKA) formalno je deﬁniran sljedećom 5-orkom:
NKA= (Q,Σ,δ,q0,F), gdje je: \n\n• Q konačan skup stanja \n• Σ konačan skup ulaznih simbola \n• δ funkcija prijelaza,
δ : Q×Σ →2Q; \n• q0 početno stanje, q0 ∈ Q; \n• F skup prihvatljivih stanja, F ⊆ Q.
\n\nDa bismo slično kao kod DKA mogli koristiti i odgovarajući izraz oblika P = δ∗(q,x),
koji će predstavljati skup krajnjih stanja P⊆2Q, u koje će preći automat koji u nekom stanju q ∈ Q primi niz
simbola (riječ) x ∈ Σ∗, deﬁnicijom 3.3 ćemo uvesti proširenu funkciju prijelaza koju ćemo označavati sa δ∗.

\n\nDeﬁnicija3.3. \nNeka je zadat nedeterministički konačni automat M = (Q,Σ,δ,q0,F). Deﬁniramo proširenu funkciju
prijelaza δ∗ : Q×Σ∗ →2Q, na sljedeći način: \n1. Za svaki q∈ Q, δ∗(q,ε ) = {q}; \n2. Za svaki q∈ Q, x∈ Σ∗ i svaki
σ∈ Σ, δ∗(q,xσ) = {δ(p,σ )|p∈δ∗(q,x)}.  \nIzrazom(1) je deﬁnirano da nije moguće promijeniti stanje bez čitanja
barem jednog ulaznog simbola. Izrazom (2) je zadano na koji način se izračunava skup stanja u koja prelazi NKA
čitanjem simbola niza xσ. Prema tom izrazu prvo se izračunava skup stanja δ∗(q,x), u koja prelazi NKA iz stanja
q čitanjem niza simbola x, a nakon toga se računa unija skupova δ(p,σ) za sva stanja p∈δ∗(q,x) i simbol σ.


\n\nDeﬁnicija3.4. \nNedeterministički konačni automat s ε-prijelazima (ε-NKA) formalno se deﬁnira sljedećom petorkom:
ε−NKA= (Q,Σ,δ,q0,F), gdje je: \nQ konačan skup stanja; \nΣ konačan skup ulaznih simbola; \nδ funkcija prijelaza,
δ : Q×(Σ∪{ε})→2Q; \nq0 početno stanje, q0 ∈ Q; \nF skup prihvatljivih stanja, F ⊆ Q.

\n\nDeﬁnicija3.5. \nNeka je M = (Q,Σ,δ,q0,F) neki ε-NKA. Deﬁniramo proširenu funkciju prijelaza: δ∗ : Q×Σ∗ →2Q, na
sljedeći način: \n1. Za svako stanje q∈ Q, δ∗(q,ε ) = ε−closure({q}) \n2. Za svako stanje q∈ Q, svaku riječ w∈ Σ∗,
i svaki simbol σ∈ Σ δ∗(q,wσ) = ε−closure{δ(p,σ )|p∈δ∗(q,w)} \nZa neku riječ w∈ Σ∗ kažemo da je automat M prihvaća
 ako vrijedi: δ∗(q0,w)∩F ∅. Jezik L(M) je jezik svih riječi koje prihvaća automat M.</string>
    <string name="title_activity_nav">navActivity</string>
</resources>
